梁定邦接掌監警會 新民黨王家揚入局 撐警立場恐削公信力

2018年05月26日

梁定邦接掌監警會
新民黨王家揚入局 撐警立場恐削公信力

梁定邦

【本報訊】政府公佈監警會新任命，未做滿6年上限的郭琳廣將由資深大律師梁定邦接替主席一職，政府亦委任退休校長陳黃麗娟及廣西政協王家揚出任成員。雖然梁定邦的任命獲正面評價，但王家揚本身是新民黨中委及廣西社團總會副會長，兩個組織均有鮮明撐警立場，有立法會議員質疑任命會削弱監警會公信力。

記者：林偉聰 鄧力行

政府昨日刊憲，委任證監會前主席梁定邦接替郭琳廣擔任監警會主席，下月1日起生效，任期兩年；另外委任退休校長陳黃麗娟及晉安實業執董王家揚出任成員，兩名現任成員陳錦榮及鄺永銓獲再度委任，4名委員任期同為兩年。

政府發言人指梁是一名具備豐富公職經驗的資深大律師，對香港的國際仲裁服務及金融市場監管等多個範疇有卓越貢獻；梁定邦就發聲明稱對委任感榮幸，會盡快了解監警會的工作，並安排與傳媒見面。

郭琳廣被指未發揮應有角色

3名新任命成員中，以建制背景強烈的王家揚最具爭議。現職晉安實業執行董事兼財務總監的王家揚，是該集團主席王聰德的次子，父子二人均為新民黨的中委會成員，其中王家揚是葉劉淑儀去年參選特首時的競選辦董事。王家揚今年亦獲委任為廣西省政協委員，他並且是廣西社團總會的副會長。

新民黨向來撐警立場鮮明，去年由4個警察協會舉辦的「撐七警集會」，新民黨主席葉劉淑儀、容海恩和當時的仍屬黨員的田北辰都有撐場，葉劉更表示新民黨願意捐款予七警家人。至於廣西社團總會，就曾在佔領運動期間在全港擺設33個街站收集撐警簽名。

曾任監警會成員的立法會議員黃碧雲指，要建立監警會的公信力，要在任命中均衡反映不同意見，「又委任新民黨嘅人，點解民主派又冇呢？」黃表示，過去監警會有民主派立法會議員擔任委員甚至副主席，批評前特首梁振英任內卻將民主派和較獨立的委員換走，令監警會淪為「梁粉撐警會」。

人權組織民權觀察就批評，郭琳廣任內未能令監警會發揮應有角色，特別是佔領運動期間未有及時安排成員現場視察警方行動，防止嚴重警察濫權事件發生。組織亦促請特首應根據《巴黎原則》委任具專業人權知識及不同政治光譜的人士擔任監警會委員，不應排拒民主派政黨的成員參與監警會工作。

上一則
上一則
河套區旁保育地 三成業權易手

下一則
下一則
梁定邦一度是首屆特首黑馬